\documentclass{recours}

\titre{Cinématique des solides}
\classe{TSI 1}
\chapitre{23/01/2016}
\type{DS4 Cinématique des mécanismes}

\renewcommand{\question}[1]{\begin{flushleft} \addtocounter{ques}{1} \textbf{(Question  \thesection.\theques)} #1 \end{flushleft}}

\begin{document}
	\mktitre{}
\section{Accélération subie dans un manège}
On s'intéresse au manège ci-dessous (Spin Fly).\hfill \textit{Les questions sont indépendantes}
	
\image{img/photo.png}
	
\image[.8]{img/schema.png}
	
\bb{Objectif :} Déterminer l’accélération subie par un client du manège, dans le but de de vérifier que la limite supportable (sans inconfort) par l'homme d'une valeur de 2g, ne soit pas dépassée. (g=9.81 m/s$^{2}$)\\
	
Ce système est constitué de quatre solides :
\begin{itemize}
	\item l'estrade 0 (plancher), de repère associé $R_{0}(O,\vec x_{0},y_{0},\vec z_{0})$ , fixe par rapport à la terre telle que l’axe $( O , z_0 )$ soit dirigé suivant la verticale ascendante.
	\item Le plateau 1, de repère associé $R_{1}(O,\vec x_{1},y_{1},\vec z_{1})$, en mouvement de rotation d’axe $(O,\vec z_{0})$ par rapport à l'estrade 0 tel  que $\vec z_{0}=\vec z_{1}$ et $(\vec x_{0},\vec x_{1}) = \psi${}
	
	\item le bras 2, de repère associé $R_{2}(b,\vec x_{2},y_{2},\vec z_{2})$, en mouvement de rotation d’axe $(b,\vec x_{1})$ par rapport au plateau 1 tel que $\ovr{OB} = b \vec z_{0}$ (avec b constant), $\vec x_{1}=\vec x_{2}$ et $( \vec y_{1} , \vec y_{2} ) =\theta$;
	
	\item  le disque 3, de repère associé $R_{3}(b,\vec x_{3},y_{3},\vec z_{3})$ , en mouvement de rotation d’axe $(B,\vec z_{2})$ par rapport au bras 2 tel que $\vec z_{2}=\vec z_{3}$ et $(\vec x_{2},\vec x_{3})=\phi$

\end{itemize} 
 La position du point D du disque 3 est défini par : $\ovr{BD}=c \cdot \vec x_{3}$ (avec c constant).
 
 \question{Réaliser les figures de changement de base illustrant les 3 paramètres d’orientation. En déduire sous chaque figure, le vecteur rotation traduisant la figure.}
 
 \question{Déterminer, par la méthode de votre choix, les vitesses $\V{B}(3/2)$, $\V{B}(2/1)$, $\V{B}(1/0)$}
 
 \question{Calculer $\V{B}(3/0)$. En déduire le torseur cinématique $\left \{3/0 \right \}$ au point B}
 
 \question{Accélération subie par le passager :\begin{enumerate}
	 \item Déterminer la vitesse $\V{D}(3/0)$
	 \item En déduire l'accélération $\ovr{a_{D}}(3/0)$
 \end{enumerate}}
 
 \textit{S'il vous reste du temps}
 \question{Par la méthode de votre choix calculer la norme de $\ovr{a_{D}}(3/0)$.}
 
 
 
 %\newpage
 
 
 \section{Échelle Pivotante Automatique à commande Séquentielle}
 \hfill \textit{Les parties sont indépendantes}
 \begin{multicols}{2}
	 Ce système, conçu et commercialisé par la société CAMIVA, est monté sur le châssis d’un camion de pompiers et permet de déplacer une plate-forme, pouvant recevoir deux personnes et un brancard (charge maxi 270 kg), le plus rapidement possible et en toute sécurité.
	 
	 \image{img/echelle2.png}
	 
	 \image{img/echelle1.png}
 \end{multicols}
 
 \newpage
{}
	 Le système est représenté sous forme de schéma
cinématique ci-dessous.
 \begin{multicols}{2}
	\image{img/echelle3.png}
	\image{img/figCalc.pdf}

		


\medskip

Ce système est constitué de six solides, listés ci-dessous
avec leur repère lié :
\begin{itemize}
	\item châssis 0, $R_{0}(O,\vec x_{0},y_{0},\vec z_{0})$ ;
	\item tourelle 1, $R_{1}(A,\vec x_{1},y_{1},\vec z_{1})$ ;
	\item berceau 2, $R_{2}(A,\vec x_{2},y_{2},\vec z_{2})$ ;
	\item parc échelle 3, $R_{3}(A,\vec x_{3},y_{3},\vec z_{3})$ ;
	\item corps du vérin de dressage 4, $R_{4}(B,\vec x_{4},y_{4},\vec z_{4})$ ;

	\item tige du vérin de dressage 5, $R_{5}(B,\vec x_{5},y_{5},\vec z_{5})$ ;
	\item plate-forme 6,$R_{6}(G,\vec x_{6},y_{6},\vec z_{6})$.
\end{itemize}
	

\bb{Paramétrage:}

$\ovr{AB}=a.\vec x_{1} - b . \vec y_{1}$

$\ovr{AD}=L .\vec x_{2}$ (L est une variable)

$\ovr{AC} = l_{2} .\vec x_{2}$

$\ovr{BC}=d.\vec y_{4}$ (d est variable)

\medskip

Quels que soient les mouvements, le système impose à la \bb{plate-forme 6 de rester horizontale}. Autrement dit, 6 est en translation par rapport au sol (0). 

\medskip{}

L’étude se fera pendant la phase de dressage : les
vérins de dressage font pivoter le berceau 2 pendant
que le parc échelle 3 se déploie. Pendant cette phase :
\begin{itemize}
	\item le système d’orientation de la tourelle 1 est inactif. \bb{La tourelle 1 est donc solidaire du châssis 0 ;}
	\item \bb{la vitesse de plate-forme 6 doit-être constante} pour des raisons de confort.
\end{itemize}

Ce cahier des charges impose, en permanence, des relations entre les valeurs instantanées des paramètres cinématiques.

\end{multicols}

\subsection{Étude du mécanisme}
\question{Réaliser le graphe des liaisons.}

\question{En déduire le degré d'hyperstatisme}

\subsection{Loi de commande du vérin (4-5)}
\question{Par une fermeture géométrique dans le triangle ABC, montrer la relation suivante entre l'angle $\theta$ et la longueur $d$ du vérin.
	$$
	d^{2} = a^{2} + b^{2} +l_{2}^{2} - 2.l_{2} \left (a \cos\theta + b \sin\theta \right ) 
	$$}
	
	Le tracé de la fonction $d = d(\theta)$ est donné ci-dessous:
	
	\image[.8]{img/trace.png}

	Le cahier des charges exige que sur l'intervalle correspondant à $\theta \in [30°,70°]$, l'évolution de la grue se fasse à vitesse constante.
	
	Sur la portion étudiée, le tracé de $d = d(\theta)$ est assimilable à une droite.
	\question{Linéariser (\textit{= déterminer l'équation de la droite}) la fonction $d(\theta)$ sur l'intervalle $[30°,70°]$}
	
	\question{En déduire une relation entre $\dot \theta$ et $\dot d$}
	
	\subsection{Loi de commande du vérin (2-3)}
	Pour la suite du sujet, on donne $\dot d = K \dot \theta$.
	
	On rappelle que 6 est en translation par rapport au sol 0.
	
	\question{Calculer la vitesse $\V{G}(6/0)$ en fonction de $\dot \theta$, $\dot L$ et des paramètres géométriques.
	
	En déduire $\V{G}(6/0)$ en fonction de $\dot d$, $\dot L$ et des paramètres géométriques. }
	
	\question{Calculer l'accélération $\ovr{a_{G}}(6/0)$ en fonction de L, d et de leurs dérivées successives.}
	
	\textit{S'il vous reste du temps.}
	\question{En déduire la norme de $\ovr{a_{G}}(6/0)$. Déterminer une relation entre L, d et leurs dérivées successives pour que la vitesse $\V{G}(6/0)$ soit constante.
	
	Application numérique : a=1m ; b= 0,75m ; $l_{2}$=0,70m}
\end{document}